\chapter{Conclusions du travail} % Main chapter title

\label{Chapter6} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

\lhead{Chapter 6. \emph{Conclusions du travail}} % Change X to a consecutive number; this is for the header on each page - perhaps a shortened title

%OBJECTIFS
Cette étude vise à spécifier, à développer et à valider un système de localisation relative en temps réel de multiples robots volant à six degrés de liberté. Le système est composé de caméras et de marqueurs lumineux installés directement sur des robots à six degrés de liberté afin de permettre la localisation. Ces robots peuvent également posséder divers capteurs proprioceptifs afin d'augmenter la précision de ce système de localisation. C'est d'ailleurs le cas pour les tryphons, des robots cubiques flottants utilisés dans le cadre de cette étude, qui sont munis d'accéléromètres et de capteurs gyroscopiques. Le système doit être suffisamment léger afin de pouvoir être assemblé sur les tryphons, malgré leur faible charge utile. Ce système doit enfin être robuste aux différents environnements de vols et avoir une précision de l'ordre du décimètre à de grandes distances.

% ANALYSE DE CE QU'IL A ÉTÉ FAIT
% PRINCIPAUX RÉSULTATS
Pour remplir ces objectifs il fallait d’abord mieux connaître la théorie liée à cette étude. À partir de la littérature sur la vision numérique, les concepts ont été définis et les méthodes de calculs de coordonnées, de changements de repères et de représentations de l'orientation dans l'espace tridimensionnels ont été détaillés. Parallèlement, les travaux importants et récents dans le domaine de la localisation et du filtrage probabilistes ont été présentés. À l'aide de ces recherches, il a été possible de cerner le problème actuel dans un cadre de connaissances fondamentales au développement d'une solution novatrice.

Par la suite, nous avons présenté une nouvelle méthode de localisation coopérative à six degrés de liberté. Ce qui distingue notre approche est que nous utilisons deux images capturées simultanément par deux robots, et que nous utilisons strictement deux mesures angulaires, nommées $\alpha$ et $\beta$, combinée à une mesure de distance $d$ fixée entre les marqueurs lumineux d'un des robots. Nous avons décrit mathématiquement notre solution analytique tridimensionnelle, qui s'appuit sur les travaux en deux dimensions de Giguère, Rekleitis et Latulippe~\cite{giguere2012see}. Une simulation démontrant la véracité de cette solution a ensuite été implémentée. À l'aide de cette simulation, une étude de l'effet du bruit a été réalisée. Cela nous a permis de conclure que l'approximation de l'angle $\beta$, qui provient de l'estimation de la position de la caméra d'un des robots d'après la position de ses marqueurs lumineux, n'était pas une source importante d'erreur sur le calcul de la distance $l$ séparant les deux robots. 

Puis, nous avons détaillé les expérimentations réalisées pour analyser les performances concrètes de notre approche. Des prototypes d'agents munis de notre système de vision ont été construits et un système OptiTrack a été installé dans un local de l'Université Laval afin de nous servir de vérité terrain pour nos expérimentations à courte portée. Après avoir testé la précision des caméras~V100:R2 du système OptiTrack de même que celle des caméras Logitech C905 de nos prototypes, nous avons évalué l'erreur sur l'estimation de la pose relative entre deux prototypes séparés par une distance $l$ entre $3.5~m$ et $6.5~m$. Nous avons ainsi obtenu une erreur sur la position relative de $1.9885~cm$ et sur l'orientation relative de $0.0205~rad$. Lors de tests à une distance $l$ entre 12 et 15 mètres, le système de vérité terrain a été remplacé par un système Vicon afin de nous permettre de couvrir un plus grand espace de vol. En utilisant les mêmes prototypes, l'estimation de la position a eu une erreur moyenne de $5.3687~cm$ et l'erreur sur l'orientation a été évaluée en moyenne à $0.0238~rad$.

Cependant, la solution analytique que nous avons proposé celle-ci imposait la contrainte de colinéarité de la caméra de chaque robot avec ses marqueurs. Par conséquent, une généralisation analytique de notre solution au cas non colinéaire a été proposée afin d'appliquer les corrections optimisant la précision de nos estimations. Une simulation a été développée qui montre que l'erreur causée par la non-colinéarité peut être considérée comme un biais négligeable par rapport au bruit sur les caméras.

Puisque les caméras ont une précision limitée par leur résolution, la distance $l$ entre les robots pose une difficulté avec l'utilisation de notre système. En effet, plus les robots se localisant entre eux sont éloignés l'un de l'autre, moins le système est précis. Pour cette raison, nous avons présenté deux techniques de filtrage probabiliste afin d'améliorer la précision de notre système de localisation relative. D'abord, un filtre de Kalman basé sur la transformation non parfumée (\emph{UKF}) a été présenté pour améliorer l'estimation du positionnement relative. Nous avons ensuite expliqué comment il est possible de fusionner l'information des capteurs proprioceptifs des tryphons aux estimations de notre solution de localisation coopérative. Une simulation modélisant les déplacements d'un tryphon a été utilisée et a démontré que cette approche augmentait la précision de l'estimation sur la position relative des robots.

Parallèlement, l'amélioration des estimations sur l'orientation relative à la limite de la résolution des caméras a été réalisée grâce au filtre étendu de Kalman (\emph{EKF}). Les quaternions ont été employés afin de permettre le suivi de l'orientation de façon optimale en temps de calcul. Le variante du filtre EKF basée sur l'algèbre des quaternions, proposée par Trawny et Roumeliotis~\cite{trawny2005indirect}, a été adaptée à nos besoins pour suivre l'orientation relative des tryphons. La dynamique de ces cubes volant a été modélisée dans une simulation employant ce filtre probabiliste, ce qui a permis de montrer la performance accrue de cette approche.


% FORCES
Bonne précision à toutes les distances $l$
Solution légère, élégante et pas cher
Solution analytique
En temps réel
Le filtrage permet une flexibilité additionnelle.

% POINTS À AMÉLIORER





% NEXT SECTION : FUTURE WORK
%Les dernières lignes de ce mémoire présenteront certains travaux prévus suite à cette recherche.







% % % % % % % % % % % % % 
% CHAPITRE 3
% % % % % % % % % % % % % %
%Dans ce chapitre, nous avons présenté une amélioration de la solution proposée au chapitre~\ref{Chapitre2} exploitant la robotique probabiliste. Cette amélioration consiste à utiliser la position et l'orientation relative de deux agents se localisant mutuellement. Nous pouvons ensuite considérer ces mesures comme des entrées de capteurs $\vec{z_1}$ dans des variantes du filtre de Kalman. Cette technique étant pensée pour permettre la localisation de robots flottants cubiques nommés tryphons~\cite{sharf2012}, nous avons employé ses capteurs d'accélération comme entrées de commandes $\vec{u_1}$. Ainsi, nous possédons les paramètres nécessaires à l'implémentation de ces filtres. L'utilité d'ajouter des filtres probabilistes à notre solution est d'ultimement augmenter la précision de la localisation à des distances qui excèdent les limites de précisions des caméras qui sont utilisées pour la localisation relative. Dans cette brève section, nous faisons une récapitulation de ce qui a été présenté tout au long du chapitre.

%La section~\ref{Chap3Sec1UKF} a été dédiée à l'estimation de la position grâce au filtre de Kalman basé sur la transformation non parfumée (\emph{UKF}). En premier lieu, nous avons expliqué ce filtre montrant que sa distinction principale réside dans l'utilisation des points sigma pour linéariser les transitions d'état $\vec{\mu}$. En second lieu, nous avons décrit de manière exhaustive l'algorithme de ce filtre pour bien illustrer au lecteur les nuances qui peuvent être apportées à celui-ci pour le mouler à notre problème de localisation actuel. En dernier lieu, nous avons produit une simulation informatique modélisant les déplacements d'un tryphon afin d'évaluer la performance de notre filtre. Nous avons montré que le filtre UKF permet d'améliorer la précision du positionnement calculé par notre technique de localisation relative.

%Par la suite, la section~\ref{Chap3Sec2EKF} a été consacrée à l'estimation de l'orientation grâce au filtre étendu de Kalman (\emph{ELF}). Premièrement, nous avons présenté l'algèbre particulière des quaternions. Ceux-ci s'avèrent efficaces pour exprimer une orientation dans l'espace dans un format plus compact qu'une matrice. Deuxièmement, nous avons présenté une variante du filtre EKF de Trawny et Roumeliotis~\cite{trawny2005indirect}. Cette variante intègre les quaternions à l'algorithme du filtre afin de faire le suivi de l'orientation d'un agent. Nous avons présenté notre adaptation de leur algorithme à nos besoins pour traquer l'orientation d'un tryphon. Nous avons supposé que le robot était muni de capteurs gyroscopiques nous fournissant des vitesses rotationnelles $\vec{\omega_0}$ et $\vec{\omega_1}$ qui ont été interprétées en tant que commande $\vec{u_1}$ et nous avons modélisé notre technique de localisation relative en tant que mesures $\vec{z_1}$. Troisièmement, nous avons développé une simulation modélisant les rotations d'un de ces robots flottant afin de montrer l'efficacité de l'algorithme. Celui-ci s'est avéré performant, bien qu'aucune technique générale ne permette d'incorporer la progression du biais $\vec{b_0}$.

%La solution que nous avons présentée dans ce chapitre permet donc d'améliorer la précision de notre technique de localisation relative lorsque les limites des caméras utilisées sont atteintes. Cependant, certaines limitations demeurent. Étant donné que les filtres UKF sont souvent plus performants que les filtres EKF, nous pourrions considérer d'employer le filtre UKF basé sur les quaternions de Kraft~\cite{kraft2003quaternion}. Également, il serait intéressant d'expérimenter les véritables capacités des filtres dans le monde réel avec les tryphons. Cela nous permettrait notamment de nous attaquer à la difficulté d'évaluer le biais des capteurs gyroscopiques afin de tenter quelques approches pouvant mitiger ce problème. L'intégration nous pousserait également à démontrer la validité du filtrage même lorsque les deux robots mutuellement observables sont en mouvements, puisque nos simulations supposent qu'un des tryphons est en position stationnaire.

%Dans le prochain chapitre, nous procéderons à la conclusion de ce mémoire. Nous analyserons le travail qui a été effectué afin de déterminer les résultats de cette étude. Nous reviendrons également sur la contribution de ce mémoire en lien avec les hypothèses et objectifs que nous nous sommes fixés au départ. Enfin, nous discuterons des forces et des limitations applicatives de notre solution avant d'élaborer sur les travaux futurs en lien avec notre recherche.








%\input{./Chapters/6-1-Analysis}
%\input{./Chapters/6-2-HypoGoalsContribution}
%\input{./Chapters/6-3-StrengthsLimitationsApplications}
%\input{./Chapters/6-4-FutureWorks}






%Le modèle a aussi permis de réaliser que les effets aérodynamiques sont beaucoup plus grand que ceux développés théoriquement pour un cube parfait. Il est probable que cela soit dû à la géométrie en treillis des poutrelles de la structure, qui cause des turbulences dans le fluide ambiant.

%Afin de permettre une utilisation extensive des robots lors de performances publiques, l’ensemble des circuits et câbles a été revu pour devenir plus robuste aux chocs et aux manipulations des éléments critiques. De nouveau câbles plats, fixés à la structure, ont été employés et des circuits imprimés ont été spécialement conçus pour s’adapter à la géométrie des poutrelles. L’étude des circuits a également mené a revoir la régulation de l’alimentation, distribuée ou centralisée, ainsi qu’à ajouter des contrôleurs DEL et des indicateur de niveau des batteries. Afin de développer une expertise complète et un programme de commande mieux adapté aux besoins du projet, les ESC des moteurs de turbine ont été remplacés par ceux d’une plateforme libre de droits. Cela a permis de fournir de l’information supplémentaire à l’ordinateur de bord, comme la consommation de courant, le voltage de la batterie, la vitesse de rotation de la turbine et sa température. Si les turbines n’ont pas été directement touchées par l’étude, leurs tubulures ont fait l’objet d’une recherche afin de garantir un rapport optimal poids/rigidité. Finalement des boîtiers pour les batteries ont été conçus et testés afin d’éviter les erreurs de branchement, d’équilibrer la répartition des batteries sur le robot et d’assurer une fixation sécuritaire.

%Le potentiel de commande des six degrés de liberté a été décrit mécaniquement au premier chapitre, mais les capteurs embarqués au début de l’étude, un magnétomètre et des sonars, ne fournissaient pas suffisamment d’information pour un asservissement complet. Un ensemble de senseurs composé d’un accéléromètre, d’une boussole 3 axes, d’un altimètre et d’une caméra pour le flux optique du plan sous le robot a été présenté, testé virtuellement sur le modèle numérique et développé, de façon à ce que le robot équipé soit prêt à expérimenter. Un filtre de Kalman fusionne les données de ces différents capteurs et les interprète selon leur variance connue et le modèle cinématique du mouvement de l’aérobot. Une série de PD simples permet ensuite de contrôler de manière intuitive les 6 degrés de libertés indépendamment.

%Maintenant que la robustesse des Tryphons a atteint un niveau acceptable pour des performances répétitives et l’utilisation sécuritaire hors des laboratoires, la création de scénarios de théâtre aussi bien que le développement de comportements de plus haut niveaux peuvent être amorcés. Les dernières lignes de ce mémoire présenteront certains travaux prévus suite à cette recherche.


